\section{前言}
\subsection{关于本书}
本书主要介绍了Vulkan的图形和计算API。Vulkan是Khronos组织(该组织以OpenGL闻名)发布的新一代图形API。这一新的API可以更好地描述应用程序所需的运算，并且相比于OpenGL和Direct3D，拥有更好的性能，更轻便的驱动程序。Vulkan在设计上类似于Direct3D 12和Metal，但比之后两者，Vulkan是跨平台的，可以在Windows，Linux和Android平台上使用。

使用Vulkan不是没有缺点，更精准的控制，意味着更繁琐的细节。我们需要在应用程序中做更多的工作，这包括设置初始时使用的帧缓冲，以及对缓冲和纹理图像的内存管理。

Vulkan并非适合所有人。它是为追求计算机图形性能极限的狂热分子设计的。如果你对游戏开发更感兴趣，或许OpenGL和Direct3D更适合你，它们在短期内仍然会是主流，并且目前还有大量的设备尚未支持Vulkan。除此之外，也可以使用Unreal Engine或Unity这类引擎，它们可以通过封装好的底层完全透明地使用Vulkan。

下面是学习本书的一些先决条件：

\begin{itemize}
	\item 支持Vulkan的显卡以及驱动程序(NVIDIA，AMD，Intel)
	\item C++编程经验(熟悉RAII，初始化列表)
	\item 支持C++11的编译器(Visual Studio 2013+，GCC 4.8+)
	\item 三维计算机图形学基础
\end{itemize}


本书不假设读者了解OpenGL和Direct3D，但需要读者了解基本的三维计算机图形学知识。

读者可以使用C来替换C++，但这样做需要读者对我们的代码进行大量修改。我们的代码使用了类，RAII等C++特性。

\subsection{电子书}

本书有两种格式的电子版提供：

\begin{itemize}
	\item EPUB
	\item PDF
\end{itemize}


\subsection{教程结构}

我们首先简要介绍Vulkan的工作原理，然后介绍如何使用Vulkan在屏幕上绘制一个三角形。接着，我们介绍如何配置开发环境来使用Vulkan SDK，在这里，我们还引入了GLM库来进行线性代数运算，引入了GLFW库来进行窗口的创建。教程包含了在Windows上使用Visual Studio的配置方法，在Ubuntu上使用GCC的配置方法。

之后，我们将会实现Vulkan绘制三角形的必要部分。每一章节大致遵循下面的结构：

\begin{itemize}
	\item 介绍新概念，以及它的用途
	\item 将与之相关的API调用集成到我们的程序中去
	\item 封装辅助函数
\end{itemize}

尽管章节的组织有一定顺序，但对于部分章节，完全可以独立阅读，作为一个Vulkan特性的介绍。也就是说，除了作为教程外，本书可以作为Vulkan的一个参考手册，当作字典来查询。书中所有Vulkan函数和类型都被超链接到了Vulkan规范，可以通过鼠标点击，获取它们更加详细的信息。由于Vulkan是一个非常新的API，它的规范文档可能存在许多不足，读者可以提交反馈给Khronos的Github仓库。

之前提到，为了更精准地控制硬件，使用Vulkan需要处理大量细节。这造成许多很基础的操作也需要编写很多代码才能完成。为了简化这类操作的处理，我们会编写一些辅助函数。

每一章节也都包含了总结，以及到此为止的完整代码的超链接。如果读者存在疑惑的地方，可以参考这些代码。这些代码经过了多个不同厂商的显卡测试。

Vulkan是一个非常新的图形API，有关它的最佳实践尚未建立。如果你对本书有任何建议，可以提交反馈到Github仓库。

完成使用Vulkan绘制三角形的程序后，我们将对其进行扩展，引入线性变换，纹理和三维模型。

如果读者在之前使用过图形API，应该知道在几何体显示到屏幕之前，需要经过很多步骤。使用Vulkan同样是这样，但这些步骤很容易理解，并且每一步都不多余。绘制三维模型采取的步骤并不比绘制三角形所采取的步骤多很多。

如果在实践本书的过程中遇到问题，读者可以先查看本书的FAQ，是否存在关于这一问题的解决方案，没有的话，欢迎在相关章节进行评论来寻求帮助。

准备好体验高性能次世代图形API了吗？让我们开始吧！

\newpage
